
	\section{Описание системы моделирования}
	\sloppy
	Изначально все алгоритмы разрабатывались на реальных роботах e-puck2. После постановки задачи, решено было перейти в среду симуляции, так как необходимо большое количество роботов и много повторений одного и того же эксперимента. Для моделирования системы мультиагентных роботов была выбрана среда симуляция Webots. Webots -- это симулятор роботов с открытым исходном кодом доступный для Windows, Linux и macOS. Webots был разработан с учетом возможности передачи результатом моделирования робота на реального. Webots уже включает в себя системы передачи для ряда существующих роботов, включая e-puck, DARwIn-OP, Khepera и Hemisson \cite{Webots}.
	
	\sloppy
	В дистрибутив программного обеспечения Webots входит большая коллекция свободно изменяемых моделей роботов. Кроме того, также возможно создавать новые модели с нуля. В наших экспериментах использовалась заранее готовая модель роботов e-puck2.
	
	\sloppy
	Для симуляции в ``идеальных'' условиях был написан программный модуль на \texttt{Python}, на нем также были написаны программы для всех вычислительных действий и отрисовки результатов, для симуляции в Webots использовался язык \texttt{C}.
	
	
	\subsection{Подготовка данных}
	\sloppy
	Программа для инициализации начальных данных была написана на языке \texttt{Python}. Для работы с матрицами и для генерации выборки из случайного распределения использовалась библиотека \texttt{numpy}, для реализации алгоритма $k$-средних -- библиотека \texttt{sklearn}.
	
	\sloppy
	Реализованы следующие функции: 
	\begin{itemize}
		\item генерация начальных координат равномерно из заданного интервала,
		\item генерация матрицы смежности по начальным координатам и условию связи: роботы считались связанными, если начальное расстояние между ними не превышало некого фиксированного значения (см. \ref{sub:5.1}),
		\item генерация матрицы Лапласа по матрице смежности и типу эксперимента,
		\item генерация файла, содержащего все начальные данные и матрицы Лапласа, в зависимости от числа повторений и типа эксперимента (см. главу \ref{pr3.6}).
	\end{itemize}
	Дополнительно реализована:
	\begin{itemize}
		\item проверка сходимости алгоритма консенсуса (лемма \ref{lemma-cond}) с помощью алгоритма Флойда - Уоршелла \cite{Floyed_wor}.
	\end{itemize}
Соответственно, работаем только с матрицами смежности и множеством лидеров, прошедшими дополнительную проверку.
	
	\subsection{Роботы e-puck2}
	
	\sloppy
	В этом разделе подробно расскажем про робота, на котором велась разработка, расскажем о том, какие физические ограничения накладывает  робот на систему.
	
	\sloppy
	e-puck2 - это новейший мобильный робот для учебных целей, разработанный в Швейцарском федеральном технологическом институте в Лозанне (EPFL) в сотрудничестве с GCtronic. Это эволюция успешного робота e-puck, который уже используется во многих исследовательских и образовательных институтах \cite{GCtronic}. Робот получил все возможные улучшения: новый процессор STM32F407, увеличенная оперативная и постоянная памяти, большее число сенсоров, ToF датчик расстояния, появилась возможность коммуникации по WiFi и BLE.



	\begin{figure}[H]
			\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/e-puck2.jpg}
		\caption{Мобильный робот e-puck2}
		\label{fig:e-puck2}
			\end{center}
	\end{figure}

	\sloppy 
	Робот обладает следующими физическими характеристиками:
	\begin{itemize}
		\item Диаметр: 70 мм, высота: 45 мм, вес: 130 г.
		\item Диаметр колес: 41 мм, расстояние между колесами: 53 мм.
		\item Шагов в обороте колеса: 1000.
		\item Максимальная скорость: 1200 шагов/сек (примерно 15.4 см/с).
	\end{itemize}

	Все эти физические характеристики необходимо учитывать при реализации алгоритмов движения робота. Покажем дальше как именно.
	
	\subsubsection{Базовый алгоритм движения}
	\sloppy
	Первой поставленной задачей была реализация алгоритма движения к точке. Робот, зная свои координаты и координаты целевой точки (задача локализации в пространстве не рассматривалась, о ней можно почитать в \cite{loc-1}, \cite{loc-2}), вычисляет угол поворота, чтобы двигаться к цели по прямой. Чтобы повернуть на правильный угол необходимо поставить противоположные по знаку скорости на колеса, вычисленные следующим образом:
	$$
	\text{скорость} = \dfrac{\text{угол поворота }\times \text{полурасстояние между колесами}}{\text{фиксированное время поворота}}.
	$$
	Таким образом, получим скорость в мм/с, ее необходимо перевести в шаги/с, потому что именно шаги, пройденные мотором, доступны к измерению на роботе, и скорость устанавливается именно в этих единицах измерения:
			$$
				\text{скорость [шаги/с]} = \dfrac{\text{скорость [мм/с]}}{\text{радиус колеса [мм]}} \times 1000 \text{ [шагов в обороте колеса ]}.
			$$
			
	\sloppy
	 После поворота на этот угол робот с установленной скоростью, которая ограничена сверху физическими возможностями самого робота и в нашем эксперименте с запасом выбиралась как $0.7$ от максимума,  движется к точке. Робот останавливается, когда оказывается от целевой точки на расстоянии не большем $x$, где $x$ выбирался разными способами в зависимости от задачи. Для базового алгоритма движения к точке $x$ был выбрано как $5$ см при диаметре робота в $7$ см. 
	
	
	\subsection{Симуляция в Webots}
	\sloppy
	Симуляция в Webots работает в бесконечном цикле, на каждой итерации которого сначала запускается сама симуляция, она длится установленное пользователем время (минимальное и выбранное в нашем эксперименте -- $1$ мс), после этого запускается программный код: обновляются координаты, скорости и т.д. Далее переход на следующую итерацию цикла. Из-за быстроты выполнения кода симуляция кажется непрерывной. 
	
	\sloppy 
	Симуляция мобильного робота e-puck2 в Webots обладает теми же физическими характеристиками, что и у реального робота, в чем можно убедиться, зайдя в специальный PROTO файл конфигурации робота на Webots.
	
	
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/sim-e-puck2.png}
			\caption{Симуляция мобильного робота e-puck2}
			\label{fig:sim-e-puck2}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\sloppy
	Задача симуляции эксперимента была разбита на две части: реализация алгоритма консенсуса для фиксированных начальных данных системы и проведение самого эксперимента с меняющимися начальными данными и с большим числом повторений каждого эксперимента. Перед реализацией этих частей весь код с реальных роботов был перенесен и адаптирован под симуляцию.

	\subsubsection{Алгоритм консенсуса}
	\sloppy
	На этом этапе была реализована связь между роботами -- обмен сообщениями со своими координатами. 
	
	\sloppy
	Каждое сообщение содержало свой тип (один байт), размер основной части (два байта) и саму основную частью (количество байт зависит от размера). В зависимости от типа сообщения робот делает различные действия: устанавливает начальные координаты, принимает координаты соседей и сохраняет их для последующих вычислений, завершает свою работу, и т.п. Размер основного сообщения почти всегда выбирался как 34 байта, то есть по 17 байтов на координату с учетом одно байта на знак. 
	
	\sloppy
	Также перед симуляцией роботам задавалась матрица Лапласа. После каждого этапа движения роботы пересылали свои координаты. В начале новой итерации симуляции роботы собирали все сообщения и вычисляли свои новые скорости по координатам других роботов и матрице Лапласа. Когда координаты одного из роботов мало менялись со временем (величина малости подбиралась отдельно), он отправлял специальное сообщения остальным. Если такие сообщения одновременно отправляют все роботы, значит консенсус достигнут, можно прекращать этот эксперимент.  
	\subsubsection{Проведение эксперимента}
	\sloppy
	Для проведения повторяющихся экспериментов использовался специальный функционал Webots -- Supervisor. Supervisor -- это набор расширенных функций, недоступных обычному роботу симуляции. Supervisor запускал все эксперименты заданное количество раз. После достижения консенсуса (с определенной точностью) необходимы данные сохранялись и Supervisor перезапускал симуляцию с новой матрицей Лапласа и начальными координатами, которые были заранее сгенерированы \texttt{Python}-скриптом.
	
	
	\subsection{Симуляция идеальных условий}
	\sloppy
	Под идеальными условиями подразумеваем отсутствие ограничения на скорости. Можно также учитывать ограничение на число символов на координату, но в нашем эксперименте в Webots роботы обменивались достаточно длинными сообщениями, обеспечивающими хорошую точность координат.
	
	\sloppy
	Модуль идеальной симуляции написан, чтобы быть максимально подобным симуляции Webots. В нем установлено такое же время симуляции и такая же допустимая ошибка при достижении консенсуса. Алгоритм также запускается большое число раз. 
	
	
	\subsection{Обработка данных}
	\sloppy
	Обработка данных также осуществлялась на \texttt{Python}. Использовались следующие библиотеки:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{matplotlib} -- для визуализации результатов,
		\item \texttt{networkx} -- для создания графа связей и его последующей отрисовки.
	\end{itemize}

	\sloppy
	После запуска каждого эксперимента сохранялись данные по среднему времени эксперимента в зависимости от числа лидеров. Для некоторых запусков также сохранялись данные о графе.

	\newpage